陶傑：香港生死一線間

八月三十日為香港重光日，大量香港市民前去香港中環大會堂太平洋戰爭守衛香港死難英國和加拿大軍人紀念龕獻花，銘記歷史，令人感動。

香港在一九四一年十二月八日，與日本偷襲珍珠港同一日遭到日本侵略。這一天，香港和美國的歷史命運連結。同一天，日本也轟炸星加坡，發動侵略馬來半島。香港在平安夜攻陷，星加坡要等到第二年的二月中。由於攻星馬更為艱難，日軍在馬來半島殺華人更為酷烈。

美國尚未向日本投襲兩個原子彈，軸心國敗象已呈。英國首相邱吉爾，眼光比美國遠大，着眼於遠東如何收復被日軍攻佔的殖民地。邱吉爾向羅斯福聲稱戰後香港主權須歸還英國，但羅斯福蔣介石在開羅堅持要求日本戰敗後由中華民國收回香港主權。

羅斯福認為，太平洋戰爭因英法佔奪了殖民地、引起德國日本眼紅而起。美國在太平洋戰爭中死傷慘重，沒有理由付出代價為英國恢復殖民主義。民主黨的羅斯福主張，第二次世界大戰本來就是英國殖民主義擴張惹出來的禍，殖民主義應該解體，殖民地紛紛自決獨立。香港本來由清政府割讓，既然中華民國要收回主權，羅斯福認為蔣介石有道理。

開羅會議後蔣介石本來計劃調動軍隊南下，越過羅湖橋，搶先接管香港。邱吉爾得知消息，甚為焦急，因為中國戰區是國軍的天下，英軍要搶先接收香港，只有靠海軍由南中國海北馳。
幸好蘇聯在原子彈爆炸之後搶先攻入中國東北，延安的共產黨迅速配合，由華北晉察冀平原的地盤揮軍往東北與蘇聯匯合。出現了突發狀況，蔣介石只有抽調部隊往華北應急。毛澤東在延安，也通過港澳工委下令「東江游擊隊」進駐，也想搶奪香港。三股勢力，以東江游擊隊最薄弱，但距離最近，火速由新界進入香港，有幾十人最先進了彌敦道，連人帶槍巡邏，蹲在街頭待命。

羅斯福本來已命令邱吉爾，盟國戰勝後香港必須由蔣介石收回，英國不准亂動。但羅斯福猝逝了，副總統杜魯門頂上。杜魯門對遠東不感興趣，只關注歐陸戰場，對香港戰後的歸屬，不甚了了，並無羅斯福那份堅持。邱吉爾看見機不可失，英軍距離香港最近的只有馬尼拉的一支海軍。邱吉爾即電上將夏慤率領一支海軍特遣部隊搶先收回香港。

回讀歷史，一身冷汗，香港的命運千鈞一髮。沒有邱吉爾，沒有一九九七年六月三十日之前那個奇蹟的香港。

尋日仲有一班白痴仔話打仗要做逃兵

睇返香港保衛戰既歷史, 倍覺呢堆廢物USER係人間垃圾

放完暑假

救了香港這個地方 但改不了人的蝗性

没有一九九七年六月三十日之前奇跡的香港！！！

沒有一九九七年六月三十日之前那個奇蹟的香港。

講過秘密你知：其實美軍好熟路

夏愨個陣仲係少將黎
19 抽左膠水就得 但講歷史就唔點

直抽
但而家笑唔出

香港多唔多人知夏愨道名由來呢?

Churchill

當年人地加拿大士兵奉命要黎香港呢個對佢地黎講陌生嘅地方打仗 人地都冇退縮過

義勇防衛軍死左好多人, 打得太勁, 投降有D被日軍屠殺

義勇防衛軍同華籍英兵有D投降後, 被日軍利誘叫佢地教用英式火炮,
佢地係講無零件, 用唔撚到, 日軍都無可奈何
放左佢地之後, 呢班義勇防衛軍同華籍英兵竟然係越過戰區, 走返去英軍情報處報到,
去緬甸再同日軍打過
組織「香港志願連」, 變左特種部隊

睇返依家班港豬兒童, 真係香港之恥黎

好撚好撚型既一段歷史

一九九七年六月三十日之後嘅歷史好7

隨時會改變

始終都係689笑到最後

就快要打三戰

到時睇下香港人會點應付

將來香港又有新歷史了

呢位ching轉風向都幾勁

蝗性？講緊你自己？